**内蒙古伊利实业集团股份有限公司**，簡稱**伊利股份**、**伊利集团**及**伊利**，是[中國大陸著名的](../Page/中國大陸.md "wikilink")[奶製品生產商之一](../Page/奶製品.md "wikilink")，前身为1956年成立的呼和浩特[回民区养牛合作小组](../Page/回民区.md "wikilink")，1993年成立伊利集团。其同類廠商在中國有[蒙牛](../Page/蒙牛.md "wikilink")、[光明及](../Page/光明乳業.md "wikilink")[佳宝等](../Page/佳宝.md "wikilink")。生產的奶類食品以「伊利」為[品牌](../Page/品牌.md "wikilink")，有数千多種產品，在[超級市場或](../Page/超級市場.md "wikilink")[便利商店等各種通路販售](../Page/便利商店.md "wikilink")。

伊利在2007年3月正式進入[香港](../Page/香港.md "wikilink")[消費品](../Page/消費者.md "wikilink")[零售市場](../Page/零售.md "wikilink")，未來有[香港聯交所上市的計劃](../Page/香港聯交所.md "wikilink")\[1\]。

伊利是[2008年北京奧運的](../Page/2008年北京奧運.md "wikilink")[贊助商之一](../Page/贊助.md "wikilink")，而且還邀請了中国大陆著名[田徑運動員](../Page/田徑.md "wikilink")[劉翔擔任代言人](../Page/劉翔.md "wikilink")，也是2010年[上海世博的](../Page/上海世博.md "wikilink")[贊助商之一](../Page/贊助.md "wikilink")、[中国奥林匹克委员会的合作伙伴之一](../Page/中国奥林匹克委员会.md "wikilink")。

## 历史\[2\]

  - 1956年，成立“呼和浩特回民区养牛合作小组”，1958年改名为“呼市回民区合作奶牛场”，此为伊利集团的前身。
  - [文革后的](../Page/文革.md "wikilink")1970年，改名为“呼市国营红旗奶牛场”。
  - 1983年，“呼市国营红旗奶牛场”拆分成养牛部和加工部，养牛部成立“呼市回民奶牛场”，加工部成立“呼市回民奶食品加工厂”。
  - 1993年2月，呼市回民奶食品加工厂改制，由21家发起人发起，吸收其他法人和内部职工入股，以定向募集方式设立伊利集团，并于1993年6月14日更名为“内蒙古伊利实业股份有限公司”，同年7月成立冷饮事业部。
  - 1996年3月12日，伊利股份在[上交所正式挂牌上市](../Page/上交所.md "wikilink")。
  - 1997年2月，伊利集团正式成立，并投产第一条利乐液态奶生产线。
  - 2005年7月，成立酸奶事业部。
  - 2010年，伊利集团正式发布新的标识、品牌主张和企业愿景。
  - 2016年10月22日，伊利集团以每股15.22元人民幣向呼和浩特市城市資產經營投資有限公司、內蒙古交通投資有限責任公司等5名特定投資者非公開發行股票5.87億股，集資90億人民幣，
  - 2016年10月22日，伊利集团全資子公司香港金港商貿控股有限公司以每股 2.25港幣，斥资52.90億港幣，收購中國聖牧股東
    Greenbelt Global Limited 等機構股東和王福柱等自然人股東持有的共計
    23.51億股[中國聖牧股權](../Page/中國聖牧.md "wikilink")，佔中國聖牧全部已發行股份的37.00%。
  - 2017年4月28日，伊利股份終止收購中國聖牧因尚未收到商務部反壟斷局對就各買賣協議項下擬進行交易的經營者集中申報的批准

## 产品

  - [液态奶](../Page/牛奶.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 纯牛奶
  - 高钙奶
  - 早餐奶
  - 安慕希（原味、香草味、蓝莓味）
  - 金典（有机纯牛奶、纯牛奶、低脂纯牛奶、进口有机奶）
  - QQ星（儿童风味酸奶、儿童成长牛奶、儿童营养果汁酸奶、儿童成长草莓，香草冰淇淋牛奶、儿童成长牛奶饮品）
  - 畅意100%（原味、草莓味）
  - 舒化（高钙、优钙、心活、低脂无糖）
  - 味可兹（比利时巧克力牛奶、香蕉牛奶、浓郁木瓜牛奶、清甜哈密瓜牛奶）
  - 谷粒多（红谷、燕麦、黑谷）
  - 优酸乳（爆趣珠、原味、草莓味、蓝莓味、乳味饮品）
  - 核桃乳
  - 学生奶（纯牛奶、草莓奶、香草冰淇淋奶、巧克力、红枣、哈密瓜）

<!-- end list -->

  - [奶粉](../Page/奶粉.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 金领冠
  - 婴幼儿配方奶粉
  - 托菲尔
  - 欣活
  - 成人配方奶粉
  - 牛奶片
  - [奶茶粉](../Page/奶茶粉.md "wikilink")（咸味原香、香浓炒米）
  - 豆奶粉

<!-- end list -->

  - [酸奶](../Page/酸奶.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 畅轻（燕麦+黄桃、燕麦+芒果、燕麦+草莓、原味）
  - 每益添（原味、低糖原味、低糖甜橙味、低糖芦荟味、低糖混合莓、低糖900ml、100ml、Pure Day（原味、蔓越莓奇亚籽））
  - 味浓
  - 尚补坊
  - 益消
  - 低乳糖
  - Life Up（红枣、葡萄芦荟）
  - QQ星儿童成长酸奶
  - 大果粒（草莓&桑葚、黄桃&草莓、芒果&菠萝&椰果、芒果&黄桃、黄桃&椰果、芦荟&猕猴桃、蓝莓&山药）
  - 普通酸奶

<!-- end list -->

  - [冷饮](../Page/冷饮.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 巧乐兹（经典巧脆棒、经典巧恋果、经典香奶棒、四个圈雪糕、巧克力香草口味脆筒、香草巧克力口味脆筒、香芋口味脆筒、心悦小脆筒）
  - 冰工厂（炫菠萝、山楂爽、冰片蜜桃、清爽蓝莓、果纷呈、雪梨爽、柠檬苏打）
  - 妙趣（舔一舔、小雪生）
  - 伊利牧场（红枣牛奶、双莓酸奶杯、奶提子、牛奶棒、蒙古酸奶、香草奶昔杯、奶砖、香浓布丁）
  - 伊利火炬（精火炬、香草火炬、咖啡火炬）
  - 甄稀（挚恋草莓雪糕、醇真原味雪糕、草莓味酸奶冰淇淋）

## 发展

**1997年**

1997年2月，内蒙古伊利实业集团股份有限公司正式成立。

1997年第一条利乐液态奶生产线投产，同年推出伊利纯牛奶、麦芽奶、巧克力奶、草莓奶、酸牛奶，极大地延长了液态奶的保质期，也使得液体牛奶的辐射范围进一步扩大。

**2003年**

2003年-2004年伊利集团主营业务收入高居行业第一。同年，在中国500最具价值品牌评选中，伊利以127.87亿元的品牌价值列38位，位居中国食品业首位。

**2005年**

2005年伊利集团主营业务收入突破100亿元大关，成为首家突破百亿元的企业，也成为第一家真正有能力同时覆盖全国市场的乳品企业。

2005年牵手北京奥运会，成为国内唯一一家符合奥运标准、为奥运会提供乳制品的企业。

**2007年**

2007年推出金领冠系列婴幼儿产品。这是国内第一款应用中国母乳研究成果的配方奶粉，也是国内第一款针对中国宝宝体质特点而开发的配方奶粉，当年就荣获2007-2008年中国食品工业协会科学技术奖。

**2009年**

2009年牵手上海世博会，也成为中国唯一一家符合世博标准、为2010年上海世博会提供乳制品的企业。

**2010年**

2010年伊利畅轻酸奶荣获“国际乳品联合会（IDF）功能乳制品创新金奖”，这是中国乳品企业首次在国外获得的国际最高荣誉奖项。

**2011年**

2011年10月伊利作为亚洲首家、中国唯一一家加入“国际冰淇淋协会”的企业。

**2012年**

作为2012年伦敦奥运会中国体育代表团营养乳制品的提供企业，伊利持续为中国奥运军团提供营养支持。

**2013年**

2013年内蒙古乳业技术研究院在伊利集团揭牌成立。该研究院是亚洲最大的乳业技术研究院。

**2014年**

2014年中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平视察伊利集团，并做出重要指示。

2014年伊利与荷兰瓦赫宁根大学合作成立伊利欧洲研发中心，并在中国国家主席习近平和荷兰国王亚历山大的共同见证下，签订共建中荷首个食品安全保障体系的协议。

2014年伊利进入全球乳业10强，成为唯一一家进入全球乳业10强的亚洲乳品企业。

2014年中国国家主席习近平和新西兰总理约翰•基共同为伊利大洋洲生产基地揭牌。该基地是中新两国协力打造的全球最大的一体化乳业基地。

**2015年**

2015年7月29日，在荷兰合作银行发布的“2015年度全球乳业排名”中，伊利蝉联全球乳业10强，继2014年后再次成为全球乳业第一阵营中的唯一亚洲乳企。

**2016年**

2016年7月25日，在荷兰合作银行发布的2016年度“全球乳业20强”中，伊利的排名跃升至全球乳业8强。

## 相关事件

### 2008年中国奶制品污染事件

2008年9月，[三鹿集团生产的一批婴幼儿](../Page/三鹿集团.md "wikilink")[奶粉中被查出含有化工原料](../Page/奶粉.md "wikilink")[三聚氰胺](../Page/三聚氰胺.md "wikilink")，导致中国各地多名服食受污染奶粉的婴儿患上[肾结石](../Page/肾结石.md "wikilink")。而伊利生产的婴幼儿奶粉、液态奶和雪糕产品中也同样被检出含三聚氰胺\[3\]\[4\]。9月17日，伊利集团发表声明，对这些批次的产品给消费者带来的影响表示歉意\[5\]。

2008年9月19日，[中国国家质检总局宣布撤销](../Page/中国国家质检总局.md "wikilink")[蒙牛](../Page/蒙牛.md "wikilink")、伊利和[光明三个牌子液态奶产品的](../Page/光明乳业.md "wikilink")“中国名牌”产品称号\[6\]。

事後，伊利撤出包括香港在內的海外市場。

### 2012年伊利奶粉汞含量异常事件

2012年6月14日，伊利集团宣布因部分批次产品汞含量异常，紧急召回其在2011年11月～2012年5月内生产的全优2、3、4段乳粉\[7\]。

### 2014年“四家工厂落榜”事件

5月29日，国家食品药品监督管理总局公布了婴幼儿配方乳粉“考卷”结果，133家接受生产许可审查的企业中，82家顺利通过，51家因各种原因“落榜”。其中内蒙古伊利实业集团股份有限公司、石河子伊利乳业有限责任公司、黑龙江伊利乳业有限责任公司和杜尔伯特伊利乳业有限责任公司武汉分公司4家伊利旗下工厂未出现在榜单中。受到利空消息影响，伊利股份表现低迷，截止6月3日，伊利股份报31.32元，跌7.75%。股价创近10个月新低。数据显示，伊利股份总股本20.4亿股，今天每股下跌2.63元，以此计算，伊利股份市值蒸发53.65亿元。针对媒体报道，伊利股份旗下四家工厂未通过婴幼儿配方乳粉生产许可审查一事，伊利股份发布公告称，报道中提到的4家工厂不在公司提交的生产许可审查名单中，是因为它们不需要申请获得婴幼儿配方乳粉生产许可证\[8\]\[9\]\[10\]。

### 2018年3至5月谣言案

\[11\]\[12\]因在个人公众号上连载小说《出乌兰记》被指影射伊利集团领导层，当事人刘成昆在北京家中被呼和浩特警方以“寻衅滋事、诽谤罪”跨省刑拘。其辩护律师表示，“他坚持自己写的是小说，而小说最基本的特征是虚构。\[13\]\[14\]

2018年10月24日9点30分，内蒙古自治区呼和浩特市回民区人民法院第一法庭公开宣判，以寻衅滋事罪判处邹光祥有期徒刑1年，缓刑1年6个月；以寻衅滋事罪判处刘成昆有期徒刑8个月\[15\]。宣判后，伊利集团也发布长文，实名举报该案幕后操纵者——伊利前董事长、现黑龙江红星集团食品有限公司董事长郑俊怀\[16\]。

## 參考资料

## 外部連結

  -
[Category:乳業公司](../Category/乳業公司.md "wikilink")
[Category:中国清真食品公司](../Category/中国清真食品公司.md "wikilink")
[Category:内蒙古食品公司](../Category/内蒙古食品公司.md "wikilink")
[Category:总部在呼和浩特的中华人民共和国国有公司](../Category/总部在呼和浩特的中华人民共和国国有公司.md "wikilink")
[Category:1956年中國建立](../Category/1956年中國建立.md "wikilink")
[Category:1956年成立的公司](../Category/1956年成立的公司.md "wikilink")

1.  [內蒙古伊利實業集團股份有限公司](http://www.yili.com/about/synopsis.html)
2.  [发展历程](http://www.yili.com/about/developPath.html)
3.
4.
5.  [伊利对奶粉事件的回应](http://www.yili.com/news/yilinews/564065.html)
6.
7.
8.
9.
10.
11. [深陷舆论漩涡的伊利：跨省抓捕、大V反戈、股价重挫-腾讯网](https://new.qq.com/omn/20180505/20180505A0OVM5.html)，企鹅号-火星试验室
12.
13. [起底伊利董事长潘刚“失联”事件_凤凰资讯](http://news.ifeng.com/a/20180507/58162954_0.shtml)，2018年5月7日，南方都市报
14. [伊利集团怎么了？](https://www.voachinese.com/a/china-biggest-dairy-company-20180509/4387116.html)，美国之音，2018年5月9日
15.
16.